馮睎乾 : 鄧永鏘給了香港什麼？

不認識鄧永鏘爵士，不能矯情地說，他離世我多難過，倒是本地報導充斥「最後貴族」濫調，看了令人啼笑皆非。貴族這玩意，沒有最後，只有更後，莫說鄧蓮如男爵生勾勾，英國華人貴族新一代，尚有個香港父母所生的Lord Wei韋鳴恩。鄧永鏘的身份很微妙，香港人尊為「貴族」，曾蔭權稱他「hero」，《南華早報》題作「renaissance man」，若火星人剛巧降落，只看香港新聞，勢必以為死了個推動世界文明的偉人。英美大報訃文標題，則是不一樣的風光：《紐約時報》稱他「fashion retailer and raconteur」（時裝商人，擅長講故事者），《衛報》叫他「socialite friend of the rich and famous」（跟富豪名人友好的社交界名流），《金融時報》則說「bon vivant and FT columnist」（錦衣玉食佳公子，專欄作家）。洋人眼中，不過一生燈紅酒綠，沒有藍血，更談不上偉人。

集郵集到最高境界，本身就是驚人成就，鄧爵士的人生正好印證這一點。說他為港增光，未必，但平情而論，他確實完美示範了在今天這個貴族越來越少，土豪越來越多的香港，如何做個像樣的有錢人。《金融時報》訃文有句話一矢中的：「Tang was an eloquent ambassador for Hong Kong, deftly balancing a degree of deference to mainland China with a strident defence of the former British colony's liberal traditions」（鄧先生是能言善辯的香港大使，尊重中國大陸之餘，亦嚴守前英國殖民地的開明傳統，在兩者間保持靈巧平衡）。靈巧如蛇，才可庖丁解牛；穿梭陰陽，方能時人時鬼，兩面通吃。要說什麼是「真香港人」，我認為除了《鹿鼎記》的韋爵爺，就得數鄧永鏘。
我對鄧爵士印象最深的是兩件事。第一件我難忘的事，自然是咸豐年前那場跟古先生的筆戰。無意吃這過期花生，但有一點實在不吐不快，當年鄧爵士教讀者用字要正確，引了一則約翰生博士軼事，鄧寫道：Choose the correct word. Never, for example, say to someone：“You smell". As Dr Johnson, who wrote a dictionary, said,“I smell, you stink".這例子舉得不好，理由有二：據約翰生編的字典，smell和stink皆可指發出氣味（儘管stink專指臭味），所以兩字沒所謂孰對孰錯；更重要的是，約翰生從未這樣說過。爵士果然是raconteur。

另一件是他去年在香港外國記者會演說，一口女皇英語，文采斐然，最喜歡他即場答問，風趣抵死。他嘲弄梁振英施政報告，狠批TVB節目是「utter crap」，皆大快人心。但鄧爵士的敢言，同時也暴露了他simple and naive一面：他居然說《基本法》第24條（按：該指第45條）清楚列明，普選特首是「ultimate goal」（最終目標），因而認定政改方案有兩部分，2014年的只是第一部分，方案通過後中共還會循序漸進給香港人第二部分，若年輕人明白這道理，便不用衝上街頭。Sir, are you mad？

鄧永鏘遇上香港最好的時代，是他福氣，但貴族的社會義務，不是錦上添花，而是雪中送炭。古羅馬詩人說過，「唯一且無可比擬的高尚，是美德」（nobilitas sola est atque unica virtus）。長袖善舞，流連衣香鬢影，高談闊論，講究食精膾細，是公子；深痛禮崩樂壞，挺身而出，不齒狐朋狗黨，仗義執言，才是貴族。

微酸但中肯
阿Sir Tang (#最後貴族 #真.藍血 #最後香港人 #RIP #哲人其萎) 講政改個段真係垃圾中嘅垃圾, 一係對政治完全無知一係扮天真取悅中共, 你講完之後再點樣鬧梁振英都係廢話

作為平民，淨係知佢以前有個叫上海灘既服飾牌子，執左粒好多年

1881果間唔係？

原來仲有?見中環間中式建築轉左手，仲以為間野摺左

長袖善舞，流連衣香鬢影，高談闊論，講究食精膾細，是公子；深痛禮崩樂壞，挺身而出，不齒狐朋狗黨，仗義執言，才是貴族。

二世祖=joffrey
貴族=斷手後Jaime Lannister, olenna tyrell

太古廣場仲有

點酸？，識睇當然睇外國報導，
就咁睇，其實現在人出外面見識易，佢冇乜特別

馮睎乾呢句寫得好。

賣左盤啦都

終於有人肯講
上一代買辦階層
遇上問題就置身事外

嗰代權貴
一係奶共
奶共失敗都係風花雪月
唔落手落腳咁梗係清高
最後都係歇斯底里嘅狀態
有咩好尊重

香港人好尊崇呢種堅離地
但其實只係一種敗家嘅概念
如果係想有未來就學下做一個唔體面嘅人

因為有錢有頭面但無政治權力o既人講良心話機會成本大

咪同沈旭輝一樣囉

嘩！沈旭輝識好多人呀！沈旭輝好勁呀！

勁乜呢？笑死我

不過世上好多人, 都係以集郵為做人宗旨的

renaissance man真係wtf......
renaissance man係講緊喺幾門正經學問都有高深造詣, 佢連自己最自然地道個範英文, 都畀古德明搏到一句「我日日同英國人傾計 -> 我一定啱」收場
佢肯定係一個好聰明嘅人, 但香港報紙啲吹奏真係好撚肉酸

沈旭暉起碼都叫做有學問，但鄧永鏘同弄臣有咩分別